changes on lectures

Pcc116Code/Aula11.lean
@@ -1,3 +1,246 @@
--- Aula 11. Sobrecarga e classes de tipos 
+-- Aula 11: representando semântica formal. 
+
+import Mathlib.Tactic.Basic 
+import Mathlib.Data.Nat.Defs 
 
 
+section TOY 
+
+  -- sintaxe de uma linguagem de expressões (sem tipos)
+  
+  inductive Tm : Type where 
+  | C : ℕ → Tm 
+  | P : Tm → Tm → Tm 
+
+  -- semântica denotacional 
+
+  @[simp] 
+  def evalTm (t : Tm) : ℕ := 
+    match t with 
+    | Tm.C n => n 
+    | Tm.P t1 t2 => evalTm t1 + evalTm t2 
+
+  -- semântica big-step 
+
+  inductive TmValue : Tm → Prop where 
+  | Tm_Val : ∀ {n}, TmValue (Tm.C n)
+
+  inductive Eval : Tm → ℕ → Prop where 
+  | Ev_Const : ∀ {n}, Eval (Tm.C n) n 
+  | Ev_Plus : ∀ {t1 n1 t2 n2}, 
+                Eval t1 n1 → 
+                Eval t2 n2 → 
+                Eval (Tm.P t1 t)
+                     (n1 + n2)
+
+
+  lemma Eval_eval (t : Tm) : Eval t (evalTm t) := by 
+    induction t with 
+    | C n => 
+      simp ; constructor    
+    | P t1 t2 IH1 IH2 => 
+      simp 
+      constructor
+      · 
+        exact IH1 
+      · 
+        exact IH2 
+
+  -- semântica small step 
+
+  inductive Step : Tm → Tm → Prop where 
+  | SPlusConst : ∀ n1 n2, Step (Tm.P (Tm.C n1) (Tm.C n2)) 
+                               (Tm.C (n1 + n2))
+  | SPlus1 : ∀ t1 t1' t2, Step t1 t1' → 
+                          Step (Tm.P t1 t2) (Tm.P t1' t2)
+  | SPlus2 : ∀ n1 t2 t2', Step t2 t2' → 
+                          Step (Tm.P (Tm.C n1) t2)
+                               (Tm.P (Tm.C n1) t2')
+
+  lemma Step_deterministic (t1 t2 t3 : Tm) 
+    : Step t1 t2 → Step t1 t3 → t2 = t3 := by 
+    intros Ht1 
+    induction Ht1 generalizing t3 with 
+    | SPlusConst n1 n2 => 
+      intros H1 
+      cases H1 with 
+      | SPlusConst => rfl 
+      | SPlus1 t3 t4 t5 H1 => 
+        cases H1 
+      | SPlus2 n4 t5 t5' H2 => 
+        cases H2  
+    | SPlus1 t4 t5 t6 H1 IH1 => 
+      intros H2
+      cases H2 with 
+      | SPlusConst n1 n2 => 
+        rcases H1 
+      | SPlus1 t7 t8 H1 IH2 => 
+        have H3 : t5 = t8 := by 
+          apply IH1 ; assumption 
+        simp [*]
+      | SPlus2 t7 t8 H2 IH1 => 
+        rcases H1
+    | SPlus2 t7 t8 t9 H2 IH2 => 
+      intros H3 
+      cases H3 with 
+      | SPlusConst n1 n2 => 
+        rcases H2 
+      | SPlus1 n2 t7 H2 H3 => 
+        rcases H3
+      | SPlus2 t4 t5 H3 H4 => 
+        simp
+        apply IH2 ; assumption 
+
+  -- Exercício
+
+  theorem strong_progress (t : Tm) : TmValue t ∨ ∃ t', Step t t' := 
+    sorry 
+
+end TOY 
+
+section ARITH 
+  
+  inductive Exp where 
+  | True : Exp 
+  | False : Exp 
+  | Zero : Exp 
+  | Succ : Exp → Exp 
+  | Pred : Exp → Exp 
+  | IsZero : Exp → Exp 
+  | If : Exp → Exp → Exp → Exp 
+
+  -- small step semantics 
+
+  inductive BoolVal : Exp → Prop where 
+  | ValTrue : BoolVal Exp.True 
+  | ValFalse : BoolVal Exp.False  
+
+  inductive NatVal : Exp → Prop where 
+  | ValZero : NatVal Exp.Zero 
+  | ValSucc : ∀ {n}, NatVal n → NatVal (Exp.Succ n)
+
+  abbrev ExpVal (e : Exp) := BoolVal e ∨ NatVal e 
+
+  inductive EStep : Exp → Exp → Prop where 
+  | EPredZ : EStep (Exp.Pred Exp.Zero) Exp.Zero 
+  | EPredS : ∀ n, NatVal n → 
+                  EStep (Exp.Pred (Exp.Succ n)) 
+                        n 
+  | EIsZeroZ : EStep (Exp.IsZero Exp.Zero) Exp.True 
+  | EIsZeroS : ∀ n, NatVal n → 
+                    EStep (Exp.IsZero (Exp.Succ n))
+                          Exp.False 
+  | EIfT : ∀ t1 t2, EStep (Exp.If Exp.True t1 t2)
+                          t1 
+  | EIfF : ∀ t1 t2, EStep (Exp.If Exp.False t1 t2)
+                          t2 
+  | ESucc : ∀ t1 t1', EStep t1 t1' → 
+                      EStep (Exp.Succ t1) (Exp.Succ t1')
+  | EPred : ∀ t1 t1', EStep t1 t1' → 
+                      EStep (Exp.Pred t1) (Exp.Pred t1')
+  | EIsZero : ∀ t1 t1', EStep t1 t1' → 
+                        EStep (Exp.IsZero t1) 
+                              (Exp.IsZero t1')
+  | EIf : ∀ t1 t1' t2 t3, EStep t1 t1' → 
+                          EStep (Exp.If t1 t2 t3)
+                                (Exp.If t1' t2 t3)
+
+  -- Exercício 
+
+  theorem EStep_deterministic (e1 e2 e3 : Exp)
+    : EStep e1 e2 → EStep e1 e3 → e2 = e3 := sorry 
+
+  -- type system 
+
+  inductive Ty where 
+  | nat | bool 
+
+  inductive EType : Exp → Ty → Prop where 
+  | TZero : EType Exp.Zero Ty.nat 
+  | TSucc : ∀ e, EType e Ty.nat → EType (Exp.Succ e) Ty.nat 
+  | TTrue : EType Exp.True Ty.bool 
+  | TFalse : EType Exp.False Ty.bool 
+  | TPred : ∀ e, EType e Ty.nat → EType (Exp.Pred e) Ty.nat 
+  | TIsZero : ∀ e, EType e Ty.nat → EType (Exp.IsZero e) Ty.bool
+  | TIf : ∀ e1 e2 e3 t, EType e1 Ty.bool → 
+                        EType e2 t → 
+                        EType e3 t → 
+                        EType (Exp.If e1 e2 e3) t
+
+  -- Exercício
+
+  theorem EType_deterministic (e1 : Exp)(t1 t2 : Ty) 
+    : EType e1 t1 → EType e1 t2 → t1 = t2 := sorry 
+
+  theorem Epreservation (e e' : Exp)(t : Ty) 
+    : EType e t → EStep e e' → EType e' t := by 
+    induction e generalizing e' t with 
+    | True => 
+      intros _H1 H2 
+      cases H2 
+    | False => 
+      intros _H1 H2 
+      cases H2 
+    | Zero => 
+      intros _H1 H2 
+      cases H2 
+    | Succ e1 IH1 =>
+      intros H1 H2 
+      cases H2 
+      case ESucc e2 H2 => 
+      cases H1 
+      constructor 
+      apply IH1 <;> assumption 
+    | Pred e1 IH1 =>
+      intros H1 H2 
+      cases H2 
+      case EPredZ => 
+        cases H1 
+        case TPred H => 
+          constructor 
+      case EPredS n => 
+        cases H1 
+        case TPred H => 
+          cases H ; assumption 
+      case EPred e2 H2 => 
+        cases H1 
+        case TPred => 
+          constructor 
+          apply IH1 <;> assumption
+    | IsZero e1 IH1 =>
+      intros H1 H2 
+      cases H2 
+      case EIsZeroZ => 
+        cases H1 
+        constructor
+      case EIsZeroS n H => 
+        cases H1 
+        constructor 
+      case EIsZero e2 H2 => 
+        cases H1 
+        case TIsZero H3 =>
+          constructor 
+          apply IH1 <;> assumption
+    | If e1 e2 e3 IH1 _IH2 _IH3 =>
+      intros H1 H2 
+      cases H2 
+      case EIfT => 
+        cases H1 
+        case TIf H3 H4 H5 => 
+          assumption 
+      case EIfF => 
+        cases H1 
+        case TIf H3 H4 H5 => 
+          assumption 
+      case EIf e4 H4 => 
+        cases H1 
+        case TIf H1 H2 H3 => 
+          constructor <;> try assumption 
+          apply IH1 <;> assumption 
+
+  -- Exercício
+
+  theorem progress e t : EType e t → ExpVal e ∨ ∃ e', EStep e e' := 
+    sorry 
+
+end ARITH 
