Pcc116Code/Aula09.lean
@@ -1,180 +1,66 @@
--- Aula 09: Recursão geral 
 
-import Mathlib.Tactic.Basic
-import Mathlib.Tactic.Linarith 
+-- Aula 09. Sobrecarga e classes de tipos 
+
 import Mathlib.Data.Nat.Defs
-
--- definições parciais: uma maneira de contornar a 
--- exigência de totalidade
-
-partial def pdiv (n m : ℕ) : ℕ × ℕ := 
-  match Nat.decLt n m with 
-  | isTrue _ => (0, m)
-  | _           => 
-    match pdiv (n - m) m with
-    | (q,r) => (q + 1, r)
-
--- Lean não identifica a chamada a pdif (n - m) m 
--- como seguindo uma cadeia decrescente finita de 
--- chamadas. Como resolver esse dilema?
-
--- Estratégia 1. uso de fuel 
-
-def fuel_div_def (fuel : ℕ)(n m : ℕ) : Option (ℕ × ℕ) := 
-  match fuel with 
-  | 0 => .none 
-  | fuel' + 1 => 
-    match Nat.decLt n m with 
-    | isTrue _ => .some (0,m)
-    | _ => match fuel_div_def fuel' n m with 
-           | .none => .none 
-           | .some (q,r) => .some (q + 1, r)
-
-def fuel_div (n m : ℕ) : Option (ℕ × ℕ) := 
-  fuel_div_def n n m
-
--- Problemas:
--- 1. Necessidade de usar o tipo Option para garantir totalidade
---    quando não há combustível suficiente para executar 
---    chamadas recursivas.
--- 2. Presença de um parâmetro artificial, o fuel. 
-
--- Estratégia 2. uso de relações de ordem bem formadas 
-
--- Relações bem formadas 
+import Mathlib.Tactic.Basic
 
 /-
-Primeiro, temos que lembrar o que é uma relação de ordem.
+# Classes de tipos
 
-Dizemos que R é uma relação de ordem se:
+Classes de tipos foram introduzidas na linguagem Haskell
+como uma forma de combinar polimorfismo paramétrico
+(generics em C++ e Java) com sobrecarga.
 
-- R é irreflexiva: ∀ x, ¬ R x x 
-- R é transitiva: ∀ x y z, R x y → R y z → R x z
+De maneira intuitiva, uma classe de tipos é similar a
+uma interface da linguagem Java: 
+  - Especifica um nome para a classe e
+  - Conjunto de operações que devem ser implementadas
+    por tipos que são _instâncias_ desta classe.
 
-Dizemos que uma relação de ordem é bem formada se 
-todos os elementos desta relação são _alcançáveis_.
-
-Para entender o conceito de alcançabilidade, é 
-útil recordar sobre o princípio de indução forte. 
+A seguir, apresentamos um exemplo:
 -/
 
-def strong_induction (P : ℕ → Prop) 
-  : (∀ m, (∀ k, k < m → P k) → P m) → ∀ n, P n  := by 
-  intros IH n  
-  have IH1 : ∀ p, p ≤ n → P p := by
-    induction n with 
-    | zero =>
-      intros p H 
-      cases H 
-      apply IH 
-      intros k Hk 
-      cases Hk 
-    | succ n' IHn' => 
-      intros p H 
-      apply IH
-      intros k Hk 
-      apply IHn' 
-      omega 
-  apply IH1 
-  apply Nat.le_refl
+class BoolEq (A : Type) where 
+  beq : A → A → Bool 
 
 /-
-Essencialmente, o uso de relações bem formadas é uma 
-generalização do princípio de indução forte para 
-tipos de dados quaisquer.
+O trecho acima declara uma classe chamada BoolEq 
+que possui como parâmetro um tipo A e uma operação 
+beq de tipo A -> A -> Bool. 
+
+Note que uma classe define apenas uma interface 
+de um certo conjunto de tipos, chamados de 
+instâncias. A seguir, apresentamos uma declaração
+de instância. 
 -/
 
---
--- Acessibilidade de uma relação de ordem 
-
--- inductive Acc {α : Sort u} (r : α → α → Prop) : α → Prop where
--- | intro (x : α) (h : (y : α) → r y x → Acc r y) : Acc r x
--- essencialmente, isso é o princípio de indução forte.
-
--- inductive WellFounded {α : Sort u} (r : α → α → Prop) : Prop where
--- | intro (h : ∀ a, Acc r a) : WellFounded r
-
-lemma div_rec {n m : ℕ} : 0 < m ∧ m ≤ n → n - m < n := by 
-  intros H1
-  omega 
-
--- aqui explicitamente realizamos a chamada recursiva 
--- sobre um argumento menor e provamos esse fato usando 
--- div_rec 
-
-def divF (n : ℕ)
-         (f : (n' : Nat) → n' < n → ℕ → ℕ) (m : ℕ) : ℕ :=
-  if h : 0 < m ∧ m ≤ n then
-    f (n - m) (div_rec h) m + 1
-  else
-    0
-
-def div1 := WellFounded.fix (measure id).wf divF
-
-#check div1
-
--- outra maneira, é termos no escopo da definição 
--- uma prova mostrando que o argumento é menor e, 
--- partir disso, o compilador do Lean é capaz de 
--- automatizar o processo de construção do uso 
--- WellFounded.fix 
-
-def div2 (n m : ℕ) : ℕ := 
-  if h : 0 < m ∧ m ≤ n then 
-    div2 (n - m) m + 1 
-  else 0
-
-lemma div2_def (n m : ℕ) 
-  : div2 n m = if 0 < m ∧ m ≤ n then 
-                  div2 (n - m) m + 1 else 0 := by 
-  show div2 n m = _ 
-  rw [div2]
-  rfl 
-
-lemma div_induction (P : ℕ → ℕ → Prop)
-  (n m : ℕ)
-  (IH : ∀ n m, 0 < m ∧ m ≤ n → P (n - m) m → P n m)
-  (base : ∀ n m, ¬ (0 < m ∧ m ≤ n) → P n m) : P n m := 
-  if h : 0 < m ∧ m ≤ n then 
-    IH n m h (div_induction P (n - m) m IH base)
-  else base n m h 
-
-
-theorem div2_correct 
-  : ∀ n m, ∃ q r, div2 n m = q ∧ n = m * q + r := by
-    intros n m 
-    induction n, m using div_induction with 
-    | IH n m H IH => 
-      rw [div2_def]
-      split
-      · 
-        simp at * 
-        rcases IH with ⟨ q, Heq ⟩ 
-        exists q
-        rw [ Nat.mul_add
-           , Nat.mul_one
-           , Nat.add_assoc _ m
-           , Nat.add_comm m q
-           , ← Nat.add_assoc _ q
-           , ← Heq
-           , ← Nat.sub_add_comm
-           , Nat.add_sub_cancel]
-        omega 
-      · 
-        contradiction
-    | base n m H =>
-      rw [div2_def]
-      exists 0
-      exists n
-      split 
-      contradiction 
-      simp
+def boolBEq (b1 b2 : Bool) : Bool :=
+  match b1, b2 with 
+  | true, true => true 
+  | false, false => true 
+  | _, _ => false
  
--- Exercício: Defina uma função div3 que retorna o
--- quociente e o resto da divisão e prove a correção 
--- desta versão.
 
--- Exercício: Desenvolva uma função que realiza a 
--- intercalação de duas listas previamente ordenadas e 
--- prove que esta função preserva a relação de ordenação
--- das listas fornecidas como argumento.
+instance boolBoolEq : BoolEq Bool := {
+  beq := boolBEq  
+} 
+
+def natBEq (n m : ℕ) : Bool := 
+  match n, m with 
+  | 0, 0 => true 
+  | n' + 1, m' + 1 => natBEq n' m'
+  | _, _ => false
+
+instance natEq : BoolEq ℕ := {
+  beq := natBEq 
+}
+
+-- definição de uma instância polimórfica 
+
+instance prodEq {A B : Type}
+                [BoolEq A][BoolEq B] : BoolEq (A × B) := {
+  beq := λ p1 p2 => BoolEq.beq p1.1 p2.1 && 
+                    BoolEq.beq p1.2 p2.2
+} 
+
+
